\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}

\usepackage{xcolor,colortbl}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.58,.9,.9}
\newcolumntype{a}{>{\columncolor{LightCyan}}c}

\usepackage{dsfont, amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx,realboxes,epsf}

%\usepackage[enonce]{examecs}
\usepackage[enonce]{examecs}

%\newcommand\scr{}
%\usepackage[boldsans]{ccfonts}
\usepackage{gfsartemisia-euler}
\usepackage{stmaryrd}

% \usepackage[boldsans]{ccfonts}
% \usepackage{eucal}
% \usepackage{eufrak}
% \usepackage{eulervm}
%\usepackage{siunitx}

\newcommand{\np}{}
\newcommand\R{\bbr}
\newcommand\N{\bbn}
\newcommand\C{\bbc}
\newcommand\Z{\bbz}
\newcommand\Q{\bbq}
\newcommand\PR{\mathcal{P}}


\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\vectt}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut\text{#1}\,}}% vecteur(AB)

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,fit,trees,matrix,arrows,decorations.pathmorphing,shapes.arrows,chains,positioning,intersections,backgrounds,calc,through,mindmap}

\usepackage{tkz-graph,tikz-uml}
\input{patch-tkz-graph}
\usepackage{tikz-qtree}
%\usepackage{circuitikz}
%\usepackage{Karnaugh}
%\usepackage[autolanguage]{numprint}

\newcommand{\ve}[1]{\overrightarrow{#1}}

\usepackage{algo}

\renewcommand{\algocommentfont}{\small\ttfamily\itshape}
\newcommand{\DecalV}[2][2pt]{%
	\raisebox{#1}{%
		$\left(\raisebox{-#1}{\ensuremath{#2}}\right)$}}
            \newcommand{\oij}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\ve{\imath},\ve{\jmath}\,}\xspace}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}


\newcommand\nor{\downarrow}
\newcommand\nand{\uparrow}
\newcommand\I{{\rm \mathbf{i}}{}}
\newcommand\E{{\rm \mathbf{e}}{}}

\graphicspath{{/home/moi/IUT/Figures/}{/home/moi/VISA_III/figures_visa/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2006_7/}{/home/moi/Figures/Arbres_Graphes/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Lycee/Informatique/XCAS/2008_9/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2008_9/}{/home/moi/IUT/Thierry/Conversions/}{/home/moi/Photos/informathix/}{/home/moi/Lycee/Informatique/PafAlgo/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Biocam/robot/}{/home/moi/Biocam/CoursIni3d/}{/home/moi/Biocam/central/figures/}{/home/moi/Biocam/central/}{/home/moi/IUT/INFO2/Images/}{/home/moi/IUT/INFO2/2011_12/graphes/}{/home/moi/IUT/INFO1/CM1/}{/home/moi/Figures/figuresTS/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Alice/figures3/}{/home/moi/Alice/figures3/newcourbes/}{/home/moi/Alice/figures/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Lycee/TS/}{/home/moi/Lycee/TS/2009_10/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Figures/figuresTS/newcourbes/}{/home/moi/Figures/FigEspace/}{/home/moi/PROG/HASKELL/FLOAT/}} 


\newcommand{\Fonc}[5]{#1~\colon~\begin{array}{rll} #2 &\to &#3\\ #4& \mapsto &#5 \end{array}} % fonction d'une autre variable
\newcommand{\illt}[4]{\begin{minipage}[t]{#3\linewidth}\vspace{0cm}#1\end{minipage}\hspace{0.5cm}\begin{minipage}[t]{#4\linewidth}\vspace{-0.25cm}
\hspace{5.5cm} \begin{flushright}\includegraphics[width=\linewidth]{#2}\end{flushright}\end{minipage}}
      


\paper{DS4-BCPST1-2324} % <- do not include FC, FT etc
%\version{0}                     % <- for multiple choice exams
\title{Devoir surveillé \no{}4 - Mathématiques}
\time{3 heures} % <- number of hours: default is three
\semester{BCPST$_1$ }
\annee{2 décembre 2023} % <- default is the current year

%\campus{City}

\note{La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
  dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les  exercices  sont
  indépendants. Les calculatrices sont proscrites.}


\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\e}{{\rm e}}

\begin{document}







\begin{exercice}[Questions rapides]
  \begin{enumerate}
  \item Déterminez une fonction  Python qui prend une liste de  nombres en argument et
  renvoie un couple contenant l'indice de la première occurence du maximum et sa
  valeur.
\item Calcul de $ \displaystyle\sum _{k=0} ^n k \binom{n}{k} $.
\item Relation de Pascal: démonstration par le calcul.
\item $\ds\int_0^{π/2}t\sin(t){\rm d}t$
\item   Soit  $f(x,y)=\e^{-\sqrt{x^2+(y+1)^4}}$.   Calculer  les   dérivées
  partielles de $f$.
  
 \item Soit $z=\dfrac{(1+i)^2}{(1-i)^3}$. Donner sa forme exponentielle puis
  déterminer sa forme algébrique.
\item Soit $z=\sqrt{2-\sqrt{3}}-i\sqrt{2+\sqrt{3}}$. Calculer $z^2$, puis déterminer module et argument de $z$.
\item  On   pose  $j={\rm   e}^{i\frac{2\pi}{3}}$.  Montrer   que  $j^3=1$,
  $\overline{j}=j^2$ et $1+j+j^2=0$.
  \item  On considère la fonction $f$ définie sur $\bbr$ par \[f(x)=(x+1)\E^x\]
  On note  $\scr C$ sa  représentation graphique dans un  repère orthonormé
  $(O;\ve{i},\ve{j})$.
  \begin{enumerate}
  \item Déterminez une équation de la tangente à $\scr C$ au point d'abscisse
        1.
       \item Déterminer les instructions  en Python nécessaires pour tracer
         $\scr C$ ainsi que la tangente précédente à l'écran.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}







% \begin{exercice}[Suites: questions de cours diverses]
  
% \begin{enumerate}
% \item Soit $(u_n)_{n \in \N}$ une suite géométrique vérifiant $u_6 = 8$ et $u_9 = 1$. Déterminer son terme général.
% \item Soit $(u_n)_{n \in \N}$ une suite définie par $u_0 = 1$ ; $u_1 = 1$ et $\forall n \in \N, \, u_{n+2} = 4u_{n+1} - 4 u_n$. Déterminer son terme général.
% \item Soit $(u_n)_{n \in \N}$ une suite définie par $u_0 = 1$ ; $u_1 = \sqrt{3} - \dfrac{1}{2}$ et $\forall n \in \N, \, u_{n+2} = -u_{n+1} - u_n$. Déterminer son terme général.
% \item Calculer en fonction de $n$ la quantité $\ds\sum_{i=1}^n \ds\sum_{j=i}^n j$.
% \end{enumerate}

% \end{exercice}









\newpage





\begin{exercice}[Étude d'une suite récurrente linéaire d'ordre 2]
  
Soit $(u_n)_{n \in \N}$ une suite vérifiant la relation de récurrence :

\[ \forall n \in \N, \: u_{n+2}=\dfrac{1}{2}u_{n+1}+\dfrac{1}{2}\min(u_n,1) \]

où min$(u_n,1)$ désigne le plus petit des deux nombres $u_n$ et $1$.

\begin{enumerate}
\item \textit{Approche informatique}
\begin{enumerate}
\item Rédiger une fonction \texttt{calcul\_un} en \textsc{Python} qui prend en argument un entier \texttt{n} et deux flottants \texttt{u0} et \texttt{u1} désignant $u_0$ et $u_1$ et qui renvoie la valeur de $u_n$.
\item Rédiger une fonction \texttt{calcul\_liste} en \textsc{Python} qui prend en argument un entier \texttt{n} et deux flottants \texttt{u0} et \texttt{u1} désignant $u_0$ et $u_1$ et qui renvoie la liste des valeurs $u_k$ pour $k \in \ilbr 0, n \irbr$.
\end{enumerate} 
\item Dans cette partie on suppose que $u_0=\dfrac{1}{4}$ et que $u_1=\dfrac{1}{2}$.
\begin{enumerate}
\item Calculer $u_2$, $u_3$, $u_4$ et $u_5$.
\item Démontrer par récurrence double que $\forall n \in \N, u_n \leq 1$. 

\medskip

\item Démontrer alors que $(u_n)_{n \in \N}$ est définie par $u_0=\dfrac{1}{4}$, $u_1=\dfrac{1}{2}$ et $\forall n \in \N, u_{n+2}=\dfrac{1}{2}u_{n+1}+\dfrac{1}{2}u_n$.

\item Déterminer l'expression de $u_n$ en fonction de $n$.
\end{enumerate}
\item Dans cette partie on suppose que $u_0=1$ et que $u_1=2$.
\begin{enumerate}
\item Calculer $u_2$, $u_3$, $u_4$ et $u_5$.
\item Que peut-on conjecturer sur $u_n$ ? Démontrer votre conjecture.
\item En déduire que $\forall p \in \N^*, \: u_{p+1}=\dfrac{1}{2}u_p+\dfrac{1}{2}$.
\item Déterminer l'expression de $u_n$ en fonction de $n$.

\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}















\begin{exercice}[Étude d'une suite arithmético-géométrique]
  
Soit la suite $(u_n){n \in \N}$ la suite définie par :

\[ \left\lbrace \begin{array}{l} u_1 = 0 \\ \forall n \in \N^*, u_{n+1} = -2u_n + \dfrac{n^2+4n+2}{n(n+1)}
\end{array} \right. \]

\begin{enumerate}
\item Déterminer trois réels $a$, $b$ et $c$ tels que 

\[ \forall n \in \N^*, \dfrac{n^2+4n+2}{n(n+1)} = \dfrac{a}{n} + \dfrac{b}{n+1} + c \]

\item Démontrer que la suite $(v_n)_{n \in \N^*}$ de terme général $v_n = u_n - \dfrac{1}{n}$ est arithmético-géométrique.
\item Exprimer $v_n$ puis $u_n$ en fonction de l'entier naturel non nul $n$.
\end{enumerate}


\end{exercice}


\newpage



\begin{exercice}[Calculs de dérivées et primitives]

\begin{enumerate}
\item Exprimer la dérivée de $f(x)=x^{\tan x}$ (on ne se préoccupera pas de domaines de définition).

  
\item Soit la fonction $f: t \rightarrow \dfrac{\sin t}{1+\cos t}$
\begin{enumerate}
\item Déterminer l'ensemble de définition de $f$
\item  Déterminer une  primitive de  $f$ sur  l'un des  intervalles où  elle est
  définie.
 \item Déterminer la dérivée de $f$ sur  l'un des  intervalles où  elle est
  définie.
\end{enumerate}
\item Soit la fonction $g: x \rightarrow x2^{x^2}$
\begin{enumerate}
\item Déterminer l'ensemble de définition de $g$.
  \item Déterminer la dérivée de $g$ sur son ensemble de définition.
\item Déterminer une primitive de $g$ sur son ensemble de définition.
\end{enumerate}
\item Soit la fonction $h: x \rightarrow x \ln \left( \dfrac{x}{x+1} \right) $
\begin{enumerate}
\item Déterminer l'ensemble de définition de $h$.
\item Démontrer que $\exists (A,B) \in \R^2/ \: \forall x \in \R \setminus \{ 1 \}, \: \dfrac{x}{x+1}=A+\dfrac{B}{x+1}$
\item Déterminer, à l'aide d'une primitivation par parties, une primitive de $h$ sur son ensemble de définition.
\end{enumerate}
\item Soit la fonction $u : x \rightarrow \ln(x^2)$.
\begin{enumerate}
\item Déterminer l'ensemble de définition de $u$.
\item \'Etudier la parité de $u$.
\item Déterminer une primitive de $u$ sur son ensemble de définition.
\end{enumerate}

\end{enumerate}
  
\end{exercice}





\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
